% !TEX root =  master.tex

\section{Zustände als Permutationen} % (fold)
\label{sec:Permutation}
Die Grundidee der Lösbarkeitsüberprüfung von Bradlow basiert auf dem Vergleichen der Paritäten zwischen benötigten Transpositionen und benötigter Züge zum Verrücken der Leerstelle. Im Folgenden wird die Idee aus seinem Beitrag \autocite{Unsolvable-14-15-Numberphile-YT:online} zusammengefasst vorgestellt.\WNL

Die Vorstellung des Verfahrens beginnt Bradlow damit, die Puzzle der vorherigen Sektion in Zahlenreihen zu wandeln. Durch das Vertauschen von 2 beliebigen Zahlen aus dieser Zahlenreihe entsteht eine Permutation der vorherigen Reihe. Auf diese Weise sei jeder mögliche Zustand, in dem sich das Puzzle befinden kann, als eine Permutation einer zugrundeliegenden aufsteigend sortierten Zahlenreihe zu sehen. Für diese Permutationen beschreibt er die folgenden zwei Eigenschaften:
\begin{enumerate}
	\item[\textbf{E1}] Jede dieser Permutationen lässt sich nur durch das Nutzen von Transpositionen, also dem Vertauschen von Zwei Elementen aus der Liste, während die restlichen gleich bleiben, in eine andere Permutation überführen \cite[Vgl.][7min,07sec]{Unsolvable-14-15-Numberphile-YT:online}.
	\item[\textbf{E2}] Die Anzahl der Schritte, die für das Überführen einer Permutation in eine andere Permutation mithilfe von Transpositionen benötigt wird, ist nicht festgelegt, aber die Parität dieser Zahl ist fest \cite[Vgl.][10min,13sec]{Unsolvable-14-15-Numberphile-YT:online}.
\end{enumerate}
Basierend auf diesen Eigenschaften fährt er fort, dass die Parität der Anzahl notwendiger Transpositionen durch das zielgerichtete Tauschen der Zahlen, mit dem Ziel einer aufsteigend sortierten Zahlenreihe, ermittelt werden kann. Wie in der vorherigen Sektion beschrieben, sieht auch Bradlow die sortierte Zahlenreihe
\begin{center}
	$Goal_{Bradlow} = {1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15,16}$
\end{center}
als Abbild des Zielzustandes vor. Daher ist in seinem Vortrag das Ziel der Transpositionen die aufsteigend sortierte Liste. Durch E1 ist sicher gestellt, dass die sortierte Liste erreicht werden kann. E2 begründet, dass die Parität der für die Sortierung notwendigen Transpositionen mit der Parität der notwendigen Züge, wenn das Puzzle lösbar ist, übereinstimmt, obwohl die Regeln des Puzzles nicht betrachtet und somit möglicherweise nicht eingehalten werden k"onnen.\WNL
Im zweiten Schritt der Lösbarkeitsüberprüfung ermittelt Bradlow die Parität der notwendigen legalen Züge zum Überführen der Leerstelle aus dem Startzustand zum Zielzustand. Dabei ist ebenfalls jeder einzelne Zug als eine Transposition zu sehen.\WNL%
Lösbar ist ein Puzzle nach Bradlow dann, wenn die ermittelten Paritäten übereinstimmen. Denn nach E2 sind die Paritäten festgelegt und können nicht verändert werden. Die Parität der Leerstellenbewegung ist legal, während die Parität der zur Sortierung notwendigen Züge nur hypothetisch ist. Stimmen die Paritäten nicht überein, existiert nach E2 keine Möglichkeit beide Ziele, also die Sortierung ebenso wie das Einhalten von Zugregeln zu berücksichten.
\WNL
In der nächsten Sektion wird dieses Verfahren an einem Beispiel schrittweise durchgegangen.
\WNL
Für die Sektion \ref*{cha:Umsetzung}, soll noch erwähnt werden, dass sich die Leerstelle nur horizontal und vertikal \afz{bewegen} darf und sich die Anzahl der Züge so mithilfe der Manhattan-Distanz ermitteln lässt.

